\input{header}
\usepackage{changepage}
\title{Aper\c{c}u d'EggLib}

\begin{document}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\frame{ \titlepage }

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Introduction}

    \textbf{Principes}
    \begin{itemize}
        \item Module additionnel de Python
        \item Utilis\'e dans des programmes Python
        \item Cod\'e partiellement en C++
        \item Orient\'e objet
    \end{itemize}

    \textbf{Objectifs}
    \begin{itemize}
        \item Outils de g\'en\'etique des populations
        \item Cadre de travail int\'egr\'e (tout-en-un)
        \item Automatisation des t\^aches
    \end{itemize}

    \textbf{Contenu}
    \begin{itemize}
        \item Stockage de donn\'ees, calculs et simulations en C++
        \item Classes permettant de manipuler les donn\'ees
        \item \eggword{io} -- entr\'ees/sorties
        \item \eggword{tools} -- outils pour quelques t\^aches de bases
        \item \eggword{stats} -- module de statistiques permettant l'automatisation
        \item \eggword{coalesce} -- module de simulation compatible avec le reste
    \end{itemize}

\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Introduction}
    \textbf{Contenu}

    \begin{itemize}
        \item \cverb|egglib| \vspace{3pt} package principal
        \begin{itemize}
            \item \cverb|egglib.Align| \vspace{3pt} classe essentielle
            \item \cverb|egglib.Container| \vspace{3pt} donn\'ees non align\'ees
            \item \cverb|egglib.Tree| \vspace{3pt} arbres
            \item \cverb|egglib.tools| \vspace{3pt} module d'outils
            \begin{itemize}
                \item \cverb|egglib.tools.concat()| \vspace{3pt} concat\'enation d'alignements
                \item \cverb|egglib.tools.translate()| \vspace{3pt} traduction en prot\'eine
            \end{itemize}
            \item \cverb|egglib.io| \vspace{3pt} module d'entr\'ees/sorties
            \begin{itemize}
                \item \cverb|egglib.io.VcfParser| \vspace{3pt} format de variants g\'enomiques
                \item \cverb|egglib.io.from_fasta()| \vspace{3pt} lecture donn\'ees de s\'equences
            \end{itemize}
            \item \cverb|egglib.stats| \vspace{3pt} calcul de statistiques de diversit\'e
            \begin{itemize}
                \item \cverb|egglib.stats.ComputeStats| \vspace{3pt} interface de calcul des statistiques
                \item \cverb|egglib.stats.Structure| \vspace{3pt} gestion de la structure de population
                \item \cverb|egglib.stats.pairwise_LD()| \vspace{3pt} calcul du d\'es\'equilibre de liaison
            \end{itemize}
            \item \cverb|egglib.coalesce| \vspace{3pt} simulation de coalescence
            \begin{itemize}
                \item \cverb|egglib.coalesce.Simulator| \vspace{3pt} interface principale
            \end{itemize}
            \item \cverb|egglib.wrappers| \vspace{3pt} applications ext\'erieures
            \begin{itemize}
                \item \cverb|egglib.coalesce.phyml()| \vspace{3pt} PhyML (phylog\'enie)
                \item \cverb|egglib.coalesce.clustal()| \vspace{3pt} Clustal Omega (alignment multiple)
            \end{itemize}

        \end{itemize}
    \end{itemize}

\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Introduction}
    \textbf{Terminologie}

    \begin{description}[nce]
        \item[module] fichier de code Python \\
            -- d\'efinitions de classes ou de fonctions
            \vspace{2pt}
        \item[package] ensemble de plusieurs modules (comme \eggword{egglib})
        \item[fonction] proc\'edure accomplissant une action \\
            -- prend des arguments ou non \\
            -- peut renvoyer tout type de donn\'ees
            \vspace{2pt}
        \item[classe]  d\'efinition d'un type d'objet \\
            -- ensemble de donn\'ees et fonctions associ\'ees \\
            -- classes d'\eggword{egglib}~: toujours une majuscule (\eggword{Align})
            \vspace{2pt}
        \item[instance] objet particulier cr\'e\'e \`a partir de la
            d\'efinition d'une classe \\
            -- cr\'e\'e par constructeur~: \mintinline{python}{aln = egglib.Align()} \\
            -- cr\'e\'e par fonction~: \mintinline{python}{aln = egglib.io.from_fasta("align1.fas")}
             \vspace{2pt}
        \item[m\'ethode] fonction attach\'ee \`a une instance \\
            -- exemple~: \mintinline{python}{aln.to_fasta()}
             \vspace{2pt}
        \item[attribut] variable attach\'ee \`a une instance (parfois en lecture seule) \\
            -- exemple~: \mintinline{python}{aln.ns}
    \end{description}
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Donn\'ees g\'en\'etiques}
    \moduletag{egglib}

    \vspace{10pt} \textbf{Container et Align}
    \begin{itemize}
        \item Contiennent de donn\'ees (n'importe quel type)
        \item Donn\'ees recod\'ees sous forme d'entiers (code ASCII)
        \item \eggword{Align}~: donn\'ees align\'ees
    \end{itemize}

    \vspace{10pt} \textbf{Classes de base d'EggLib}
    \begin{itemize}
        \item \`A la base de la plupart des fonctions (surtout \eggword{Align})
        \item Objets~: beaucoup de \emph{m\'ethodes} et \emph{attributs}
    \end{itemize}

    \begin{columns}
        \column{0.30\textwidth}
            \begin{verbatim}
    >name1@1
    AGGTGGCGTGC
    >name2@1
    AGCAGGGGAGC
    >name3@2
    TGGAGGGGTGC
    >name4@2
    AGCAGGGGAAC
    >name5@#
    AGCAGGGGAAC
            \end{verbatim}
        \column{0.70\textwidth}
            \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
import egglib
aln1 = egglib.Align()
print aln1.ns, aln1.ls
aln2 = egglib.io.from_fasta("align.fas")
print aln2.ns, aln2.ls
            \end{minted}
    \end{columns}

\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Donn\'ees g\'en\'etiques}
    \moduletag{egglib}

    \textbf{Importer des donn\'ees de s\'equences}
    \begin{itemize}
        \item Fonction \eggword{egglib.io.from\_fasta()}
        \item $\rightarrow$
              \eggword{Align} si s\'equences de m\^eme longueur
        \item $\rightarrow$
              \eggword{Container} sinon
    \end{itemize}

    \begin{minted}{python}
    aln = egglib.io.from_fasta("align.fas")
    \end{minted}

    \vspace{10pt} \textbf{"Forcer" le type d'objet renvoy\'e}

    \begin{minted}{python}
    cnt = egglib.io.from_fasta("align.fas", cls=egglib.Container)
    \end{minted}

    \vspace{10pt} \textbf{Autres m\'ethodes d'import de donn\'ees}
    \begin{itemize}
        \item Formats ClustalW, Genalys, Staden
        \item Simulateur de coalescence
        \item \eggword{Align.create()} et \eggword{Container.create()}
        \item Entr\'ee manuelle
    \end{itemize}

\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Donn\'ees g\'en\'etiques}
    \moduletag{egglib}

    \textbf{Labels de structure}

    \begin{columns}
        \column{0.33\textwidth}
            \begin{verbatim}
    >name1@1
    AGGTGGCGTGC
    >name2@1
    AGCAGGGGAGC
    >name3@2
    TGGAGGGGTGC
    >name4@2
    AGCAGGGGAAC
    >name5@#
    AGCAGGGGAAC
            \end{verbatim}
        \column{0.33\textwidth}
            \begin{verbatim}
  >name1@1,1
  AGGTGGCGTGC
  >name2@1,2
  AGCAGGGGAGC
  >name3@2,3
  TGGAGGGGTGC
  >name4@#4
  AGCAGGGGTAC
  >name5@#5
  AGCAGGGGAAC
            \end{verbatim}
        \column{0.34\textwidth}
            \begin{verbatim}
>name1
AGGTGGCGTGC
>name2
AGCAGGGGAGC
>name3 @0
TGGAGGGGTGC
>name4 @1
AGCAGGGGAAC
>name5 @#
AGCAGGGGAAC
            \end{verbatim}
    \end{columns}

    \vspace{10pt} \textbf{Non d\'etect\'es par d\'efaut}
    \begin{minted}{python}
    aln = egglib.io.from_fasta("align.fas", groups=True)
    \end{minted}

    \vspace{10pt} \textbf{Principes}
    \begin{itemize}
        \item Un niveau: \verb|@1|, \verb|@4| etc. (d\'efaut~: \verb|@0|)
        \item Deux niveaux: \verb|@1,0|, \verb|@3| etc. (d\'efaut~: \verb|@0,0|)
        \item Groupe externe: \verb|@#|, \verb|@#1| (\verb|@# = @#0|)
    \end{itemize}

\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Donn\'ees g\'en\'etiques}
    \moduletag{egglib}

    \textbf{It\'eration}
    \begin{columns}
        \column{0.3\textwidth}
            \begin{verbatim}
>name1@1,1
AGGTGGCGTGC
>name2@1,2
AGCAGGGGAGC
>name3@2,3
TGGAGGGGTGC
>name4@#4
AGCAGGGGTAC
>name5@#5
AGCAGGGGAAC
            \end{verbatim}
        \column{0.7\textwidth}
            \begin{minted}[breaklines]{python}
aln = egglib.io.from_fasta("align.fas", groups=True)
for sam in aln:
            \end{minted}

            \hspace{10px} \verb|sam| $\rightarrow$ \eggword{SampleView}

            \begin{itemize}
                \item \verb|sam.name| $\leftrightarrow$ \verb|str|
                \item \verb|sam.sequence| $\rightarrow$ \eggword{SequenceView}
                \begin{itemize}
                    \item \verb|sam.sequence.str()| $\rightarrow$ \verb|str|
                    \item \verb|sam.sequence[i]| $\leftrightarrow$ \verb|int|
                    \item \verb|sam.sequence[i:j]| $\leftrightarrow$ \verb|list|
                    \item \verb|sam.sequence = "ACGGTGCATTC"|
                \end{itemize}
                \item \verb|sam.group| $\rightarrow$ \eggword{GroupView}
                \begin{itemize}
                    \item \verb|sam.group[i]| $\leftrightarrow$ \verb|int|
                    \item \verb|sam.group = 5|
                \end{itemize}
            \end{itemize}
    \end{columns}

    \vspace{10pt} \textbf{Acc\`es par indice}
    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
aln = egglib.io.from_fasta("align.fas", groups=True)
sam = aln[0]
print sam.sequence.str()
aln[0] = "new sequence", "TGGCCAAAGGGGTGC", 4
    \end{minted}
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Manipulation d'alignements}
    \moduletag{egglib.tools}

    \textbf{Concat\'enation}
    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
aln1 = egglib.io.from_fasta("align1.fas")
aln2 = egglib.io.from_fasta("align2.fas")
aln3 = egglib.tools.concat(aln1, aln2, spacer=100, ch="N")
    \end{minted}

    \vspace{10pt} \textbf{Retrait des gaps}
    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
aln = egglib.io.from_fasta("align.fas")
aln2 = egglib.tools.ungap(aln, 0.5)
cnt = egglib.tools.ungap(aln)
    \end{minted}

    \vspace{10pt} \textbf{Traduction}
    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
aln = egglib.io.from_fasta("align.fas")
rf = egglib.tools.ReadingFrame([(1,5), (7,9)])
prot = egglib.tools.translate(aln, frame=rf)
    \end{minted}

    \vspace{10pt} \textbf{M\'ethodes d'Align}
    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
sub = aln.extract(i, j)
sub = aln.extract([i, j, ..., z])
sub = aln.slice([i, j, ..., z])
    \end{minted}

\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Parsers (import de donn\'ees)}
    \moduletag{egglib.io}

    \textbf{Cas simple (fonctions)}
    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
aln1 = egglib.io.from_fasta("align.fas")
    \end{minted}

    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
f = open("align.aln")
content = f.read()
f.close()
aln2 = egglib.io.from_clustal(content)
    \end{minted}

    \vspace{10pt} \textbf{Cas complexe (classe)}
    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
vcf = egglib.io.VcfParser("dataset.vcf")
print vcf.num_samples
for chrom, pos, nall in vcf:
    variant = vcf.last_variant()
    print variant.samples
    print variant.alleles
    site = vcf.get_genotypes()
    \end{minted}

    \vspace{10pt} 
    \verb|vcf.last_variant()| $\rightarrow$ \eggword{egglib.io.Variant} \\
    \verb|vcf.get_genotypes()| $\rightarrow$ \eggword{egglib.stats.SiteFrequency}
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Calcul de statistiques}
    \moduletag{egglib.stats}

    \textbf{ComputeStats}
    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
cs = egglib.stats.ComputeStats()
cs.configure(max_missing_freq=0.5)
cs.add_stat("S")
cs.add_stat("Pi")
cs.add_stat("D")
cs.add_stat("D*")
stats = cs.process_align(aln)
    \end{minted}

    \vspace{10pt} \textbf{Structure}
    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
struct = egglib.stats.Structure.make_from_dataset(aln, lvl_pop=0)
cs.set_structure(struct)
cs.add_stat("Kst")
stats = cs.process_align(aln)
    \end{minted}

    \vspace{10pt} \textbf{Structure manuelle}
    \begin{minted}[linenos, frame=leftline, breaklines]{python}
struct = egglib.stats.Structure.make_from_dict(pops={0:[0,3],1:[1,2]})
    \end{minted}

\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Calcul de statistiques}
    \moduletag{egglib.stats}

    \textbf{Sites individuels} \\
    $\rightarrow$ \eggword{stats.SiteFrequency}
    \begin{itemize}
        \item Cr\'eation depuis les all\`eles ou g\'enotypes
            \begin{minted}[frame=leftline]{python}
site = egglib.stats.SiteFrequency.make_from_alleles(
    [[1,0,0,0,1,0,1,1,1,0], [0,1,0,0,0,1,0,0,1,1]])
            \end{minted}
        \item Cr\'eation depuis les fr\'equences seules
            \begin{minted}[frame=leftline]{python}
site = egglib.stats.SiteFrequency.make_from_list(
                        [(14, 6), (7, 13), (1, 19)])
            \end{minted}
        \item Cr\'eation depuis un \eggword{Align}
            \begin{minted}[frame=leftline]{python}
site = egglib.stats.SiteFrequency.make_from_dataset(aln, i)
            \end{minted}
        \item Renvoy\'ee par \eggword{io.VcfParser.get\_genotypes()}
    \end{itemize}

    \vspace{10pt} \textbf{Utilisable pour calculer des statistiques}
    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
cs.add_stat("A")
cs.add_stat("Fis")
cs.add_stat("He")
cs.add_stat("WCst")
stats = cs.process_site(site)
    \end{minted}
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Autres statistiques}
    \moduletag{egglib.stats}

    \begin{itemize}
        \item \eggword{stats.CodingFrequency}
               \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
coding = egglib.stats.CodingDiversity(aln, frame=rf)
aln_S = coding.mk_align_S()
aln_NS = coding.mk_align_NS()

cs = egglib.stats.CodingFrequency()
cs.configure(max_missing_freq=0.5)
cs.add_stats("Pi")
print cs.process_align(aln_S)
print cs.process_align(aln_NS)
              \end{minted}
        \item \eggword{stats.EHH}
               \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
ehh = egglib.stats.EHH()
ehh.set_core(site1, EHH_thr=0.5)
ehh.load_distant(site2, distance=0.142)
ehh.load_distant(site3, distance=0.457)
print ehh.num_haplotypes
print ehh.get_EHH(0)
              \end{minted}
        \item \eggword{stats.haplotypes()}
        \item \eggword{stats.pairwise\_LD()}, \eggword{stats.matrix\_LD()}
        \item \eggword{stats.ProbaMisoriented}
    \end{itemize}
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Simulations de coalescence}
    \moduletag{egglib.coalesce}

    \textbf{Classe principale}
    \begin{minted}[breaklines, linenos, frame=leftline]{python}
simul = egglib.coalesce.Simulator(2, num_chrom=[20, 20], migr=0.5, theta=2.5, recomb=1.2)
    \end{minted}

    \vspace{10pt} \textbf{Interface de d\'efinition des param\`etres}
    \begin{minted}[linenos, firstnumber=last, frame=leftline]{python}
simul.params["num_sites"] = 100
simul.params["num_alleles"] = 4
    \end{minted}

    \vspace{10pt} \textbf{Certains param\`etres sont des listes}
    \begin{minted}[linenos, firstnumber=last, frame=leftline]{python}
simul.params["N"][1] = 2.5
    \end{minted}

    \vspace{10pt} \textbf{Certains param\`etres sont des matrices}
    \begin{minted}[linenos, firstnumber=last, frame=leftline,
                   breaklines, breakindent=137pt]{python}
simul.params["trans_matrix"] = [["",1.0,2.5,1.0], [1.0,"",1.0,2.5], [2.5,1.0,"",1.0], [1.0,2.5,1.0,""]]
    \end{minted}

    \vspace{10pt} \textbf{\'Ev\'enements d\'emographiques}
    \begin{minted}[linenos, firstnumber=last, frame=leftline]{python}
simul.params["events"].add(cat="size", T=0.4, idx=1, N=1.0)
    \end{minted}

\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Simulations de coalescence}
    \moduletag{egglib.coalesce}

    \textbf{Simulation simple}
    \begin{minted}[linenos, firstnumber=last, frame=leftline]{python}
aln = simul.simul()
print aln.to_fasta(mapping="ACGT")
    \end{minted}

    \vspace{10pt} \textbf{It\'erateur (optimisation)}
    \begin{minted}[linenos, firstnumber=last, frame=leftline]{python}
for align in simul.iter_simul(1000):
    align.to_fasta("simul.fas")
    \end{minted}

    \vspace{10pt} \textbf{Cha\^iner le calcul des statistiques}
    \begin{minted}[linenos, breaklines, firstnumber=last, frame=leftline]{python}
cstats = egglib.stats.ComputeStats()
cstats.configure(filtr=egglib.stats.filter_default)
d = {0: range(20), 1: range(20, 40)}
structure = egglib.stats.Structure.make_from_dict(pops=d)
cstats.set_structure(structure)
cstats.add_stat("WCst")
    \end{minted}

    \begin{minted}[linenos, breaklines, firstnumber=last, frame=leftline]{python}
for stats in simul.iter_simul(1000, cs=cstats):
    print stats["WCst"]
    \end{minted}
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Programmes externes}
    \moduletag{egglib.wrappers}

    \textbf{Configuration des chemins}
    \begin{minted}[linenos, frame=leftline, breaklines]{python}
egglib.wrappers.paths["phyml"] = "/home/stephane/Documents/software/PhyML-3.1/PhyML-3.1_linux64"
egglib.wrappers.paths["clustal"] = "clustalo"
egglib.wrappers.paths.save()
    \end{minted}

    \vspace{10pt} \textbf{Utilisables comme fonctions}
    \begin{minted}[linenos, frame=leftline, breaklines]{python}
aln = egglib.wrappers.clustal(cnt, num_iter=4)
tree, stats = egglib.wrappers.phyml(aln, model="TN93", boot=100)
    \end{minted}

    \vspace{10pt} \textbf{Programmes disponibles}
    \begin{itemize}
        \item \verb|Clustal Omega|
        \item \verb|Muscle|
        \item \verb|PhyML|
        \item \verb|CodeML (PAML)|
    \end{itemize}

\end{frame}

\end{document}
